\documentclass{beamer}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{bbm}
\usepackage{listings}
\usepackage{multicol}
\usepackage{biblatex}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{indentfirst}

\lstset{
	language=c,
	numbers=left,
	numberstyle=\tiny,
  breakatwhitespace=false,
  breaklines=true,
	tabsize=4
}

\definecolor{violet}{rgb}{0.44,0.06,0.68}

\usetheme{AnnArbor}
\usecolortheme{dolphin}
\setbeamercolor{structure}{fg=violet}

\title{Projet de Systèmes Numériques}
\author{Lubin Bailly, Sylvain Gay, Victor Miquel}
\date{25 janvier 2022}

\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}
  \frametitle{Sommaire}
  \tableofcontents[currentsection, hideothersubsections]
  \end{frame} 
}

\setbeamertemplate{navigation symbols}{\insertframenumber/\inserttotalframenumber}

\newcommand{\be}{\begin{equation}}
\newcommand{\ee}{\end{equation}}
\newcommand{\bee}{\begin{eqnarray}}
\newcommand{\eee}{\end{eqnarray}}

\begin{document}

	\begin{frame}
		\titlepage
	\end{frame}

\part{Exposé}

	\begin{frame}
		\tableofcontents[pausesections,hidesubsections]
	\end{frame}

\section{Vue d'ensemble}
	\begin{frame}\frametitle{Features}
		\begin{itemize}
			\item Implémentation complète de RISCV32I
			\item Affichage sur un écran VGA avec une palette $16$ couleurs de $6$ bits chacune :
			\begin{itemize}
				\item Initialisation avec une image de fond
				\item Modification de la palette par le processeur
				\item Affichage de rectangle : pas testé
				\item Affichage de caractères ASCII : ne fonctionne pas 
			\end{itemize}
			\item Horloge respectant les critères du sujet mais sans affichage pour la raison ci-dessus
		\end{itemize}
	\end{frame}

	\begin{frame}\frametitle{Démonstration}
		En direct.
	\end{frame}

\section{Processeur}

	\begin{frame}\frametitle{Entrées/Sorties}
		\begin{itemize}
			\item Deux registres $32$ bits $inputs$ et $outputs$.
			\item Instructions spéciales suivant le format des instructions OP :

				$opio~rd,~rs1,~rs2$ assigne
				$rd \leftarrow inputs$ et $outputs \leftarrow rs1~op~rs2$
		\end{itemize}
	\end{frame}

	\begin{frame}\frametitle{Subtilités de la ROM}
		Problème : Délai de lecture de $2$ cycles pour la ROM.
		\pause

		Implications :
		\begin{itemize}
			\item Il faut insérer des bulles (nop) lors des jumps
			\pause

			\item Il faut retarder le signal du $PC$ (resp. $PC+4$) pour avoir accès à la valeur actuelle et non pas la valeur de $2$ instructions plus tard
		\end{itemize}
		\pause
		\includegraphics[width=12cm]{screen-jump-nop.png}
	\end{frame}

	\begin{frame}\frametitle{Subtilités de la RAM}
		Problème : Délai de lecture de $2$ cycles pour la RAM.
		\pause
		\begin{itemize}
			\item Il faut insérer une bulle (nop) lors d'un $load$
			\pause

			\item Il faut retarder le signal de $rd$ pour écrire la valeur lue dans le registre
			\pause

			\item Une autre instruction s'exécute pendant l'écriture dans le registre, donc :
			\begin{itemize}
				\item Écriture sur 2 registres simultanément
				\item Raccourcis pour lecture/écrasement immédiat de la valeur lue
			\end{itemize}
		\end{itemize}
	\end{frame}

\section{Affichage VGA}

	\begin{frame}\frametitle{Au tableau}
	\end{frame}

\section{Code de l'horloge}

\subsection{Compilation}
	\begin{frame}\frametitle{Vers code assembleur RISC-V}
		Utilisation de clang :

		\lstinline!clang -c -Wall -O1 -S -target riscv32 clock.c -o clock.s!
		\pause

		Pour contourner l'optimisation de clang : \lstinline|volatile|
		\pause

		Ajout "manuel" du code de la fonction $xorio$ et de l'initialisation de $sp$.
	\end{frame}

	\begin{frame}\frametitle{Vers code machine RISC-V}
		Deux assembleurs :
		\begin{itemize}
			\item Syntaxe maison, avant de décider d'utiliser clang
			\item Syntaxe produite par clang
		\end{itemize}
		\pause

		Produit le code sous une forme directement utilisable par Vivado
		\pause

		Non-trivialités principales :
		\begin{itemize}
		 	\item \lstinline|.text| et \lstinline|.data|
		 	\item Labels
		 \end{itemize}
	\end{frame}

\subsection{Principe}
	\begin{frame}\frametitle{Entrées/Sorties}
		Entrées :
		\begin{itemize}
			\item $sys\_clk$
			\item $mode$
		\end{itemize}
		\pause

		Sorties :

		Exclusivement pour la communication avec la palette
	\end{frame}

	\begin{frame}\frametitle{Compteurs}
		Premier compteur incrémenté lors des fronts montants de $sys\_clk$

		Compteurs pour chaque chiffre à afficher
	\end{frame}

\subsection{Caractères}
	\begin{frame}\frametitle{Représentation en mémoire}
		\begin{itemize}
			\item Table de $95$ caractères affichables
			\item Un caractère : $16$ entiers $16$ bits
			\item Chaque bit représente un pixel
			\pause
			\item Table générée automatiquement à partir d'un fichier ttf
		\end{itemize}
	\end{frame}

	\begin{frame}\frametitle{Affichage}
		\begin{itemize}
			\item Couleurs de la palette sur des entiers $4$ bits : $\alpha\beta\gamma\delta$
			\item Ligne d'un caractère sur $16$ bits : $abcdefghijklmnop$
			\item Objectif : bloc de $8$ pixels, pour chacun une couleur $4$ bits
		\end{itemize}
		\pause
		Protocole :
		\begin{itemize}
			\item Séparer la ligne en $left=abcdefgh$ et $right=ijklmnop$
			\pause
			\item Effectuer $abcdefgh \rightarrow aaaabbbbccccddddeeeeffffgggghhhh$ (via une table de correspondance, code généré automatiquement)
			\pause
			\item Générer $\alpha\beta\gamma\delta \rightarrow \alpha\beta\gamma\delta\alpha\beta\gamma\delta\alpha\beta\gamma\delta\alpha\beta\gamma\delta$ (avec des shifts)
			\pause
			\item Stocker $aaaabbbbccccddddeeeeffffgggghhhh \& \alpha\beta\gamma\delta\alpha\beta\gamma\delta\alpha\beta\gamma\delta\alpha\beta\gamma\delta$
			\pause
			\item Couleur de fond
		\end{itemize}
	\end{frame}	

\end{document}